% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=05,titre={Listes}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\begin{python}
def ajout_un(tab) :
	for i in range(0,len(tab)) :
		tab[i] = tab[i] + 1
	return tab

def trouve(tab, val) :
	trouve = False
	for elt in tab :
		if elt == val :
			trouve = True
	return trouve

def nb_occurrences(tab, val) :
	res = 0
	for elt in tab :
		if elt == val :
			res = res + 1
	return res

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Listes et tableaux}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\section{Deux exemples pour se faire une idée}

\subsection{Un exemple à une dimension}

\begin{cexemple}
La liste des sept jours de la semaine constitue un \calg{tableau} à une dimension, ou \calg{liste}, contenant 7 éléments de type chaîne de caractères.

La déclaration de ce tableau est donnée ci-dessous.
\end{cexemple}

\begin{calgo}
En \calg{pseudo-code}, on note :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Variables :
	Nom_Jour : Tableau de chaînes de caractères à 1 dimension [0...6]
...
\end{PseudoCodePiton}
\end{calgo}

\begin{crmq}
Le troisième jour de la semaine (mercredi) est stocké dans \calg{Nom\_Jour[2]}.
\end{crmq}

\subsection{Un exemple à deux dimensions}

\begin{cexemple}
Un relevé de notes de 5 devoirs réalisés dans une classe de 31 étudiants est un tableau à deux dimensions :
\begin{itemize}
	\item l'indice de ligne correspondant à l'étudiant concerné ;
	\item l'indice de colonne correspondant au devoir réalisé.
\end{itemize}
La déclaration de ce tableau (également appelé \textbf{matrice}) est donnée ci-dessous.
\end{cexemple}

\begin{calgo}
En \calg{pseudo-code}, on note :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Variables :
	Notes = Tableau d’entiers à 2 dimensions [0...30][0...4]
...
\end{PseudoCodePiton}
\end{calgo}

\begin{crmq}
La note du 6\up{e} étudiant (par ordre alphabétique) au 3\up{e} devoir est stockée dans \calg{Notes[5][2]}.
\end{crmq}

\begin{cattention}
On donne toujours, dans l’ordre : d’abord l’indice de ligne puis l’indice de colonne.
\end{cattention}

\pagebreak

\section{La théorie}

\subsection{Des variables à tiroir}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Un \calg{tableau} est comparable à un ensemble de boîtes dans lesquelles on va stocker des informations.

Il est repéré par un \calg{nom} qui obéit aux mêmes règles que les noms de variables (\calg{Nom\_Jour} dans l'exemple 1 et \calg{Notes} dans l'exemple 2).

Il possède aussi un \calg{type} qui définit le type des données qui y vont être stockées (chaîne de caractères dans  l'exemple 1 et entier dans l'exemple 2).

Un tableau est aussi caractérisé par une \calg{dimension} :

\begin{itemize}
	\item un tableau à une dimension est comparable à une suite de cases, chacune repérée par un indice ;
	\item un tableau à deux dimensions est comparable à un meuble à tiroirs, chacun repéré par un indice de rangée (ou ligne) et un indice de colonne.
\end{itemize}

Chaque \og case \fg{} ou \og tiroir \fg{} s'appelle une cellule et les \textbf{indices commencent à 0}. Pour repérer une cellule précise dans un tableau, on place son indice entre crochets derrière le nom du tableau.
\end{cdefi}

\begin{crmq}
Un tableau à 2 dimensions est en fait un tableau à 1 dimension (les lignes) dont les cellules sont des tableaux à 1 dimension (les colonnes) !
\end{crmq}

\begin{cillustr}
Dans l'exemple 2, on peut considérer le relevé de notes comme un tableau à 1 dimension et 31 cellules (les étudiants), chaque cellule étant un tableau à 1 dimension et 5 cellules (les notes). \calg{Notes} est un tableau à deux dimensions et \calg{Notes[3]} est un tableau à 1 dimension et 5 cellules : les notes du quatrième étudiant.
\end{cillustr}

\subsection{Taille d'un tableau}

\begin{cdefi}
La \calg{taille} d'un tableau est son nombre de cellules quand il s'agit d'un tableau à 1 dimension, et son nombre de lignes et de colonnes pour un tableau à 2 dimensions. La taille sera précisée si elle est prévisible et figée.
\end{cdefi}

\section{Tableaux à une dimension}

\subsection{Affectation directe}

\begin{cmethode}[ComplementTitre={ - Par déclaration}]
On peut définir un tableau de manière directe en \calg{déclarant} toutes ses cellules.
\end{cmethode}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on note :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=17cm]{}
Nom_Jour ← ["lundi","mardi","mercredi","jeudi","vendredi","samedi","dimanche"]
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=17cm]{}
Nom_Jour = ["lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi", "dimanche"]
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\pagebreak

\begin{cmethode}[ComplementTitre={ - Par une boucle}]
On peut utiliser une boucle \calg{Pour} afin de stocker un à un les éléments du tableau. 
\end{cmethode}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on peut proposer :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Pour i allant de 0 à 6 Faire
	Afficher("Saisir le contenu de la case numéro ",i)
	Saisir(Nom_Jour[i])
FinPour
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=17cm]{}
Nom_Jour = [" " for i in range(0,7)]   #crée un tableau vide à 7 cases
for i in range(0, 7) :                 #i va de 0 à 6
	print(f"Case n°{i}")
	Nom_Jour[i] = input("Entrer le contenu cette case : ")
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\subsection{Extension d'un tableau}

\begin{cprop}
La taille d’un tableau n’est pas toujours prévisible dès le début d’un algorithme. On peut dans ce cas déclarer un tableau qui sera initialisé vide \calg{[ ]} c’est à dire avec 0 cellule, et au gré des besoins, on ajoute une nouvelle cellule au tableau en y stockant une valeur. La taille du tableau évolue en conséquence.

\medskip

On conviendra que la procédure \calg{Étendre(NomTableau, Valeur)} ajoute une cellule au tableau \calg{NomTableau} avec \calg{Valeur} comme contenu.
\end{cprop}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, on peut procéder comme suit :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
Machin = [2, 5, 4]
len(Machin)
Machin.append(8)            # ajout par "méthode"
len(Machin)
Machin

Machin = [2, 5, 4]
Machin = Machin + [8]       # ajout par "concaténation"
Machin
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Affichage des éléments}

\begin{cmethode}
On a vu que pour afficher \textbf{un} élément d'une liste (à $n$ éléments) on utilisait son indice, via la commande \calg{List[k]}.

Si on veut afficher \textbf{tous} les éléments un par un, on peut utiliser une boucle \calg{Pour}.
\end{cmethode}

\begin{calgo}[ et Python]
En \calg{pseudo-code}, on peut proposer :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List ← [...]          # à déclarer au préalable
n ← longueur(List)
Pour i allant de 0 à n-1 Faire
	Afficher(List[i])
FinPour
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List = [...]          # à déclarer au préalable
n = len(List)         # ou toute autre liste déjà définie !
for i in range(n) :   # qui va bien de 0 à n-1 !
	print(List[i])
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\begin{cmethode}
Un \calg{tableau} étant un objet itérable, on peut parcourir ses éléments via une boucle \textit{générique}.
\end{cmethode}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List = [...]          # à déclarer au préalable
for elt in List :     # on balaye les éléments
	print(elt)
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{cexemple}
On souhaite ajouter 1 à tous les éléments d'un tableau d'entiers.

En \calg{pseudo-code}, on peut proposer :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Algorithme : Ajout d’une unité aux éléments
Variables  : tab (tableau d’entiers), i (entier)

Début
	tab ← [30, 18, 4, 2, 9]
	Pour i allant de 0 à longueur(tab) (exclu) Faire
		tab[i] ← tab[i] + 1
	FinPour
	Afficher : tab
Fin
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
#algorithme : ajout d’une unité aux éléments
tab = [30, 18, 4, 2, 9]
for i in range(0, len(tab)) :
	tab[i] = tab[i] + 1
print(tab)
\end{CodePiton}
\end{cexemple}

\begin{crmq}
On peut créer une fonction \calg{\logopythonvect[notm]} pour \textit{renvoyer} le tableau modifié :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
#fonction : ajout d’une unité aux éléments
def ajout_un(tab) :
	for i in range(0, len(tab)) :
		tab[i] = tab[i] + 1
	return tab
\end{CodePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
ajout_un([30, 18, 4, 2, 9])
\end{ConsolePiton}
\end{crmq}

\subsection{Extraction d'un \textit{sous-}tableau}

\begin{cpython}
Soit \cpy{lst} une liste de longueur $n$, et soient $p$ et $q$ deux entiers tels que $0 \pp p < q \pp n$. Alors :

\begin{itemize}
	\item \cpy{lst[p:q]} est la liste composée des éléments \cpy{lst[p]}, \ldots, \cpy{lst[q-1]} ;
	\item \cpy{lst[:q]} signifie \cpy{lst[0:q]} ;
	\item \cpy{lst[p:]} signifie \cpy{lst[p:n]}.
\end{itemize}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
lst = [2, 5, 3, 4, 9, 2, 5]
lst[2:6]
lst[3:]
lst[:2]
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Quelques opérations disponibles}

\begin{calgo}
Si on dispose d'un tableau appelé \cpy{tab}, on peut utiliser différentes \textit{fonctions} ou \textit{méthodes} :

\begin{itemize}
	\item faire la somme des éléments du tableau : \cpy{somme = sum(tab)} ;
	\item trouver le maximum du tableau : \cpy{maximum = max(tab)} ;
	\item trouver le minimum du tableau : \cpy{minimum = min(tab)} ;
	\item trier un tableau : \cpy{tab.sort()} ;
	\item trouver l'indice d'un élément : \cpy{tab.index(2)} ;
	\item inverser un tableau : \cpy{tab.reverse()} ;
	\item enlever un élément : \cpy{tab.remove(2)} ;
	\item copier dans un tableau dans un autre emplacement mémoire : \cpy{tab2 = tab1[:]}.
\end{itemize}

\textbf{\textcolor{red}{MAIS}} : on essayera de s'\textit{interdire} d'utiliser les fonctions et méthodes toutes faites pour les exercices de ce document.
\end{calgo}

\pagebreak

\section{Algorithmes classiques}

\subsection{Recherche d'un élément}

\begin{cmethode}
Pour rechercher un élément donné (désigné par \calg{val}) dans le tableau \calg{List} (qui doit exister !), on parcourt un à un tous les éléments du tableau et on les compare à l’élément cherché.
\end{cmethode}

\begin{calgo}
On utilise une boucle \calg{Pour} et on affiche chaque position de \calg{val} dans le tableau.

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List ← [...]          # à déclarer au préalable
n ← longueur(List)
Saisir(val)
trouve ← 0
Pour i allant de 0 à n-1 Faire
	Si List[i] = val Alors
		Afficher(val,"se trouve en position",i)
		trouve ← 1
	FinSi
FinPour
Si trouve = 0 Alors
	Afficher(val,"n’est pas dans la liste")
FinSi
\end{PseudoCodePiton}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, on obtient, pour une liste d'entiers :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List = [...]              # à déclarer au préalable (liste d’entiers)
n = len(List)
trouve = 0
val = eval(input("Valeur à chercher : "))
for i in range(0, n) :    # i va de 0 à n-1
	if List[i] == val :
		print(f"{val} se trouve en position {i}")
		trouve = 1
if trouve == 0 :
	print(f"{val} n'est pas dans la liste")
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}
On peut transformer l'algorithme précédent en une \calg{fonction booléenne} :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
#version algo
trouve([2, 5, 3, 4, 9, 2, 5], 5)
trouve([2, 5, 3, 4, 9, 2, 5], 0)

#version automatique ;-)
5 in [2, 5, 3, 4, 9, 2, 5]
0 in [2, 5, 3, 4, 9, 2, 5]
\end{ConsolePiton}
\end{crmq}

\pagebreak

\subsection{Nombre d'occurrences (apparitions) d'une valeur saisie par l'utilisateur}

\begin{cidee}
On va utiliser une variable de comptage et on va \calg{balayer} la liste élément par élément.
\end{cidee}

\begin{calgo}
On utilise une boucle \calg{Pour}  :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
# Saisie du tableau List à n éléments
List ← [...]          # à déclarer au préalable
# Stockage de la taille
n ← longueur(List)
# Saisie de la valeur à compter
Afficher("Saisir la valeur à compter :") et Saisir(val)
# Initialisation du compteur
nb ← 0
# Boucle de comptage
Pour i allant de 0 à n-1 Faire
	Si List[i] = val Alors
		nb ← nb + 1
	FinSi
FinPour
# Affichage du résultat
Afficher(val,"apparaît",nb,"fois")
\end{PseudoCodePiton}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, on obtient :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
# Saisie (manuelle) du tableau contenant n entiers
List = []
n = int(input("Taille de la liste : "))
for i in range(0, n) :
	print(f"Case n°{i}")
	element = int(input("Saisir la valeur :"))
	List = List + [element]
# Saisie de la valeur à compter
val = int(input("Entrer la valeur à compter :"))
# Initialisation du compteur
nb = 0
# Boucle de comptage
for i in range(0, n) :
	if List[i] == val :
			nb = nb + 1
print(f"{val} apparaît {nb} fois")
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}
On peut transformer l'algorithme précédent en une \calg{fonction} :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
#version algo
nb_occurrences([2, 5, 3, 4, 9, 2, 5], 5)
#version automatique ;-)
tab = [2, 5, 3, 4, 9, 2, 5]
tab.count(5)
\end{ConsolePiton}
\end{crmq}

\pagebreak

\subsection{Recherche du plus grand (petit) élément}

\begin{cidee}
On utilise une variable \calg{maxi}, initialisée à \calg{List[0]}. Puis on parcourt les autres éléments de la liste en les comparant à \calg{maxi} et en remplaçant \calg{maxi} par toute valeur qui lui est supérieure. À la fin, \calg{maxi} contient le plus grand nombre de la liste.
\end{cidee}

\begin{calgo}
On utilise une boucle \calg{Pour}  :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
# Tableau et taille
List ← [...]          # à déclarer au préalable
n ← longueur(List)
# Initialisation de la variable max
maxi  ← List[0]
# Boucle de parcours de la liste
Pour i allant de 1 à n-1 Faire
	Si List[i] > maxi Alors
		maxi = List[i]
	FinSi
FinPour
Afficher(maxi)
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, on obtient :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List = [...]          # à déclarer au préalable
n = len(List)
maxi = List[0]
for i in range(1, n) :
	if List[i] > maxi :
		maxi = List[i]
print(maxi)
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\begin{crmq}
On peut de même écrire en \calg{\logopythonvect[notm]} (ou en \calg{pseudocode}) un algo permettant de déterminer le plus petit nombre d'une liste.

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
List = [...]          # à déclarer au préalable
n = len(List)
mini = List[0]
for i in range(1, n) :
	if List[i] < mini :
		mini = List[i]
print(mini)
\end{CodePiton}
\end{crmq}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, les commandes \cpy{\piton{max(List)}} et \cpy{\piton{min(List)}} permettent de renvoyer les valeurs maximale et minimal du tableau à \textit{une dimension} \cpy{List}, sans passer par un \og balayage \fg{} !
\end{cpython}

\subsection{Commandes spécifiques à Python}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, on a des commandes directes permettant de déterminer des éléments particuliers d'une liste.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
liste = [3, 10, 15, 10, 2, 4, 0, 5, 7, 11, 13, 10, 15, 16, 15]
len(liste)
liste.count(15)      #compte le nombre de fois où 15 apparaît
liste.index(2)       #indice de la 1ère apparition de 2
liste.sort()         #tri croissant
liste
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\section{Tableaux à deux dimensions}

\subsection{Affectation directe}

\begin{cidee}
Les méthodes d’affectation sont les mêmes que pour un tableau à une dimension.
\end{cidee}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on note :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Tabl ← [[3, 1, 6, 0], [5, 2, 4, 2]]
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela donne :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Tabl = [[3, 1, 6, 0], [5, 2, 4, 2]]
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on a :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Pour i allant de 0 à 1 Faire
	Pour j allant de 0 à 3 Faire
		Afficher("Contenu de la case L",i,"et C",j)
		Saisir(Tabl[i][j])
	FinPour
FinPour
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela donne :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
tabl = [[0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0]]
# ou tabl = [[0 for j in range(0, 4)] for i in range(0, 2)]
for i in range(0, 2) :
	for j in range(0, 4) :
		print(f"Case L{i} et C{j}")
		tabl[i][j] = input("Entrer le contenu cette case :")
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\subsection{Affichage des éléments}

\begin{cmethode}
Pour afficher un élément d'un tableau, on utilise \calg{Tabl[i][j]}.

Pour afficher une ligne d'un tableau, on utilise \calg{Tabl[i]}.

Pour afficher une colonne d'un tableau, on utilise une boucle \calg{Pour}.
\end{cmethode}

\begin{crmq}
En \calg{\logopythonvect[notm]}, il est très facile, et pratique (!) de récupérer les dimensions d'un tableau, grâce à :

\begin{itemize}
	\item \cpy{n = len(Tabl)} pour le nombre de lignes ;
	\item \cpy{p = len(Tabl[0])} pour le nombre de colonnes.
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on a, par exemple :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Tabl ← [[...]]                   # à déclarer au préalable
Afficher(Tabl[i][j])             # Élément i,j
Afficher(Tabl[k])                # Ligne numéro k
Pour i allant de 0 à n-1 Faire   # Colonne numéro c
	Afficher(Tabl[i][c])
FinPour
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela donne, par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
Tabl = [[4, 7, 9, 5], [1, 2, 10, 4]]
n, p = len(Tabl), len(Tabl[0])
# Élément 1,3
print(Tabl[1][3])
# Ligne n°0
print(Tabl[0])
# Colonne n°2
for i in range(0,n) :
	print(Tabl[i][2])

\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\subsection{Création d'un tableau vide ou aléatoire en python}

\begin{cidee}
Le module \cpy{random} permet de générer des nombres aléatoires, on peut donc \og créer \fg{} des tableaux aléatoires.
\end{cidee}

\begin{crmq}
Cette méthode peut être très pratique pour générer des tableaux et ainsi tester des \calg{scripts} sur des tableaux aléatoires, sans avoir besoin de les créer \og à la main \fg{} !

\smallskip

Il est donc vivement conseillé de connaître cette technique pour éviter de s'embêter à créer des tableaux, parfois \og grands \fg{} ! 
\end{crmq}

\begin{cpython}
On peut, en \calg{\logopythonvect[notm]}, proposer :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
# Tableau de 0 avec 3 lignes et 4 colonnes
# On commence par l'indice des colonnes puis l'indice des lignes 
tableau1 = [[0 for j in range(0, 4)] for i in range(0, 3)]
tableau1 

# Tableau de nombres aléatoires entre 1 et 20 à 2 lignes et 5 colonnes
from random import *
tableau2 = [[randint(1, 20) for j in range(0, 5)] for i in range(0, 2)]
tableau2
tableau3 = [[randint(1, 20) for j in range(0, 5)] for i in range(0, 2)]
tableau3

# On récupère les dimensions d'un tableau
# Le nombre de lignes est la longueur du tableau
# le nombre de colonnes est la longueur d'une ligne du tableau
len(tableau2)
len(tableau2[0])

tableau4 = [[randint(1, 20) for j in range(0, 6)] for i in range(0, 3)]
tableau4
# Élément 1,4
print(tableau4[1][4])

# Affichage sous forme de tableau
for i in range(0, 3) :
	print(tableau4[i])

# Ligne n°2
print(tableau4[2])
# Colonne n°5
for i in range(0, 3) :
	print(tableau4[i][5])

\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Recherche d'un élément}

\begin{cmethode}
Comme dans le cas d’un tableau à une dimension, on parcourt un à un tous les éléments du tableau tant que l’élément n’a pas été trouvé et tant qu’il reste des éléments à examiner.

Le parcours se fait de la façon suivante : l’indice de ligne étant fixé, on fait varier l’indice de colonne. Il faut donc deux boucles : une boucle sur l’indice de ligne (i) dans laquelle est imbriquée une boucle sur l’indice de colonne (j).
\end{cmethode}

\begin{calgo}[ComplementTitre={ (avec Python)}]
En \calg{pseudo-code}, on peut proposer :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
# Saisie de Tabl et stockage des dimensions
Tabl ← [...]          # à déclarer au préalable
n ← longueur(Tabl)
p ← longueur(Tabl[0])

# Saisie de la valeur à rechercher
Afficher("saisir la valeur à chercher :")
Saisir(val)

# Initialisation d’un booléen qui indiquera que l’élément n’a pas été trouvé
trouve ← 0

# Boucles de parcours du tableau
Pour i allant de 0 à n-1 Faire
	Pour j allant de 0 à p-1 Faire
		Si Tabl[i][j] = val Alors
			Afficher(val,"a été trouvé à la",i,"ième ligne et",j,"ème colonne")
			trouve ← 1
		FinSi
	FinPour
FinPour

# Toutes les positions de val sont affichées
# Message en cas d’échec de la recherche
Si trouve = 0 Alors
	Afficher(val,"ne figure pas dans le tableau")
FinSi
\end{PseudoCodePiton}

En \calg{\logopythonvect[notm]}, cela donne :

\begin{CodePiton}[Filigrane,Lignes,Alignement=center,Largeur=15cm]{}
Tabl = [[...]]          # à déclarer au préalable
n = len(Tabl)
p = len(Tabl[0])
val = float(input("Saisir la valeur à chercher : "))
trouve = 0
for i in range(n) :
	for j in range(p) :
		if Tabl[i][j] == val :
			print(f"{val} a été trouvé en position {i}&{j}")
			trouve = 1
if trouve == 0:
	print(f"{val} ne se trouve pas dans le tableau")
\end{CodePiton}
\end{calgo}

\begin{crmq}[s]
Contrairement aux tableaux à une dimension pour lesquels on a des commandes \calg{\logopythonvect[notm]} prédéfinies, on ne peut pas déterminer (directement) le maximum, le minimum ou le nombre d'occurrences d'un élément\dots

Il faut passer par un balayage des lignes avec une boucle \calg{Pour}\dots
\end{crmq}

%\newpage
%
%\section{Compléments : éléments et types}
%
%\subsection{Introduction}
%
%\begin{cintro}
%Dans les exemples présentés précédemment, il a souvent été question de listes/tableaux d'entiers, de sorte que les éléments à chercher $\nicefrac{\text{et}}{\text{ou}}$ compter sont des entiers (\cpy{input} \textit{transtypés} en \cpy{int}).
%
%\smallskip
%
%Si on veut laisser la possibilité de gérer des \calg{types} d'éléments différents, il faut :
%%
%\begin{itemize}
%	\item utiliser un \calg{transtypage automatique}, ce qui n'est pas forcément recommandé ;
%	\item utiliser une \calg{fonction} -- étudiées au Chapitre 05 -- qui gère des \calg{arguments} dont le type est automatiquement défini !
%\end{itemize}
%\end{cintro}

%\subsection{En situation}
%
%
%\begin{cpython}
%En \calg{\logopythonvect[notm]}, on peut par exemple avoir :
%\vspace{-0.2cm}
%\begin{envpython}[16cm]
%# Méthode "manuelle"
%List = [1,-5.5,True,'azerty']       # liste hétérogène
%n = len(List)
%valeur = eval(input("Valeur à chercher ? "))
%nb = 0
%for i in range(0,n):
%	if List[i] == val :
%		nb = nb + 1
%print(f"{val} apparaît {nb} fois")
%\end{envpython}
%
%\begin{envpython}[16cm]
%# Méthode "fonctionnelle"
%def cherche(liste,element) :
%	n = len(liste)
%	nb = 0
%	for i in range(0,n):
%		if liste[i] == val :
%			nb = nb + 1
%	print(f"{val} apparaît {nb} fois")
%\end{envpython}
%
%\begin{pyconcode}
%def cherche(liste,element) :
%	n = len(liste)
%	nb = 0
%	for i in range(0,n):
%		if liste[i] == element :
%			nb = nb + 1
%	print(f"{element} apparaît {nb} fois")
%
%\end{pyconcode}
%
%\begin{envconsolepython}[16cm]
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],'azerty')
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],'AzertY')
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],1)
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],3)
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],False)
%cherche([1,-5.5,True,'azerty','azerty'],5.5)
%
%# il existe également une fonction prédéfinie
%'azerty' in [1,-5.5,True,'azerty','azerty']
%-5.5 in [1,-5.5,True,'azerty','azerty']
%5.5 in [1,-5.5,True,'azerty','azerty']
%\end{envconsolepython}
%\end{cpython}

\end{document}